**王敏川**（），有時單用「錫」作為筆名。[彰化人](../Page/彰化縣.md "wikilink")，是為[台灣文化協會末代委員長](../Page/台灣文化協會.md "wikilink")。

1919年自公學校畢業後，任教於彰化公學校。1919年入[早稻田大學](../Page/早稻田大學.md "wikilink")，接觸[社會主義](../Page/社會主義.md "wikilink")，並先後加入「啟發會」與「新民會」。1920年擔任《台灣青年》的編輯工作，並加入「台灣文化協會」。1922年回台，繼續擔任《台灣青年》的記者，積極投入知識啟蒙的工作。1923年因「治警事件」遭到逮捕，無罪開釋後，放棄台日合作的想法。1926年在台灣文化協會的分裂上扮演主導角色，成為新文協的實際領導角色。1928年發行《大眾時報》，是為新文協機關報，並擔任編輯部主任，但最後因總督府的刻意阻撓下被迫停刊。5月因「台南墓地事件」入獄，1929年出獄，此時文協發生分裂，台共分子主張解散文協，王敏川獨排眾議，堅持文協應作為「小市民的大眾團體」而繼續存在。1931年1月5日[左派掌握](../Page/左派.md "wikilink")[台灣文化協會後](../Page/台灣文化協會.md "wikilink")，於第四次代表大會中被選為中央委員長兼財務部長，並且支持[工農運動與](../Page/工農運動.md "wikilink")[台灣共產黨](../Page/台灣共產黨.md "wikilink")，同年因參與簡吉發起的「台灣赤色救援會」，遭到檢舉而再度被補入獄，被判處4年有期徒刑，外加判決前留置的2年，直至1938年被釋放。1942年逝世。戰後曾被國民黨政府列為“抗日英雄”而入[忠烈祠](../Page/忠烈祠.md "wikilink")，但1958年9月3日其在[忠烈祠牌位遭撤除](../Page/忠烈祠.md "wikilink")，當時[國民黨給的理由是](../Page/國民黨.md "wikilink")“故台共匪幹”。但其實王敏川本身並未曾加入[台灣共產黨](../Page/台灣共產黨.md "wikilink")。2010年3月7日總統馬英九探望遺族，2010年3月29日王敏川將重新供奉於彰化縣忠烈祠。

## 相關條目

  - [連溫卿](../Page/連溫卿.md "wikilink")
  - [日本共產黨](../Page/日本共產黨.md "wikilink")
  - [台灣文化協會](../Page/臺灣文化協會.md "wikilink")
  - [台灣民眾黨](../Page/臺灣民眾黨.md "wikilink")
  - [台灣工友總聯盟](../Page/臺灣工友總聯盟.md "wikilink")
  - [台灣地方自治聯盟](../Page/臺灣地方自治聯盟.md "wikilink")

## 外部連結

[Category:臺灣日治時期社會運動者](../Category/臺灣日治時期社會運動者.md "wikilink")
[Category:早稻田大學校友](../Category/早稻田大學校友.md "wikilink")
[Category:彰化人](../Category/彰化人.md "wikilink")
[Category:王姓](../Category/王姓.md "wikilink")